% vim:encoding=utf8 ft=tex sts=2 sw=2 et:

\documentclass{classrep}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{tasks}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath}

\studycycle{Informatyka, studia dzienne, mgr II st.}
\coursesemester{I}

\coursename{Metody obliczeniowe optymalizacji}
\courseyear{2015/2016}

\courseteacher{dr inż. Jan Stolarek}
\coursegroup{poniedziałek, 13:45}

\author{
  \studentinfo{Łukasz Cyran}{207537} \and
  \studentinfo{Jonatan Gostyński}{207547}
}

\title{Zadanie 3: Programowanie liniowe}
\svnurl{https://bitbucket.org/Luxter/moo/src/11eae915d8ae38db366763a709659c51515ccfb0/zad3/?at=master}

\begin{document}
\maketitle

\section{Teoria}
Zadaniem było stworzenie programu środowiska Matlab rozwiązującego problem programowania liniowego. W tym celu zastosowana została dwufazowa metoda simpleksu.

\subsection{Postaci zadania}
Stworzony program powinien umożliwiać rozwiązanie dla postaci mieszanej \cite{wikamp}, tj.:
Wyznaczyć optimum funkcji

\begin{equation}
z(x)=c^Tx
\end{equation}

przy ograniczeniach
\begin{align*}
	A_1x \leq b_1;\\
	A_2x = b_2;\\
	A_3x \geq b_3;\\
	x \geq 0
\end{align*}

gdzie:\\
x - wektor blokowy zmiennych decyzyjnych\\
c, b - wektor parametrów modelu\\
A - macierz blokowa współczynników zmiennych decyzyjnych\\

Możliwe jest to po przekształceniu zadania do postaci standardowej \cite{wikamp}
\begin{equation}
z(x)=c^Tx
\end{equation}

przy ograniczeniach
\begin{align*}
	Ax = b;
	x \geq 0
\end{align*}

\subsection{Przekształcenie do postaci standardowej}
\begin{itemize}
	\item Ograniczenia typu "$\leq$" - do wiersza ze współczynnikami ograniczenia dodawana jest dodatnia zmienna bilansująca
	\item Ograniczenia typu "$\geq$" - do wiersza ze współczynnikami ograniczenia oddawana jest ujemna zmienna bilansująca i dodatnia zmienna sztuczna
	\item Ograniczenia typu "=" - do wiersza ze współczynnikami ograniczenia dodawana jest dodatnia zmienna bilansująca
\end{itemize}

\subsection{Metoda simpleksu}
Ogólny algorytm metody simpleksu \cite{wikamp} wygląda następująco:
\begin{enumerate}
	\item Znaleźć pierwsze, dopuszczalne rozwiązanie bazowe
	\item Ocenić czy jest ono optymalne, czy też nie (kryterium optymalności)
	\item Jeżeli nie jest optymalne, wyznaczyć nowe sąsiednie rozwiązanie bazowe. W tym celu należy:
	\begin{enumerate}
		\item Wybrać zmienną wprowadzaną do bazy (kryterium wejścia)
		\item Wybrać zmienną usuwaną z bazy (kryterium wyjścia)
		\item Przekształcić układ warunków ograniczających do postaci bazowej względem nowej bazy (przekształcenia elementarne)
		\item Powrócić do kroku 2
	\end{enumerate}
	\item Jeżeli otrzymane rozwiązanie jest optymalne zakończyć postępowanie
\end{enumerate}

Z racji, że zadanie minimalizacji można prosto przekształcić do zadania maksymalizacji poniżej prezentowane są kryteria wyłącznie dla maksymalizacji.

\subsection{Kryterium optymalności}
Jeśli wszystkie liczby w wierszu macierzy odpowiadającym funkcji celu są nieujemne to rozwiązanie $X_0$ jest maksymalnym rozwiązaniem dopuszczalnym i odpowiednia wartość funkcji celu jest równa $z_0$.

\subsection{Kryterium wejścia}
Największe zwiększenie wartości funkcji, a więc zmniejszenie liczby iteracji otrzymamy jeśli do bazy wstawimy wektor, dla którego $z_j-c_j$ ma najmniejszą wartość. A więc wybieramy wektor k dla którego:
\begin{equation}
	\min_j(z_j - c_j) = z_k - ck < 0
\end{equation}

Jeśli jest kilka takich wartości, wybieramy tę o najmniejszym indeksie.

\subsection{Kryterium wyjścia}
\begin{equation}
	\Theta = \min_{i(x_{ik} > 0)} \frac{x_{i0}}{x_{ik}} = \frac{x_{l0}}{x_{lk}}
\end{equation}

Indeks i przebiega tylko te wartości wektora wprowadzanego do bazy, które są większe od 0.

Do bazy wprowadzamy wektor $P_k$ w miejsce wektora $P_l$.

Jeśli jest kilka takich wartości, wybieramy tę o najmniejszym indeksie.

\subsection{Dwufazowy algorytm simpleks}
Przydatny, gdy mamy ograniczenia większościowe lub równościowe.

Pierwsza faza:
Polega ona na podmienieniu wektora współczynników funkcji celu na wektor liczb przeciwnych współczynników zmiennych sztucznych, a następnie przeprowadzeniu minimalizacji dla tak zmodyfikowanej macierzy. Takie postępowanie doprowadzi do minimalizacji wartości wszystkich zmiennych sztucznych. Jeśli minimum wynosi 0, oznacza to, że każda ze zmiennych sztucznych również jest równa 0, a to prowadzi do dopuszczalnego rozwiązania bazowego.

Druga faza:
Jest to zwyczajna metoda simpleksu (maksymalizacji) dla odpowiednio przywróconego wektora współczynników funkcji celu. Kolejne przekształcenia macierzy simpleksowej są dokonywane aż do momentu uzyskania rozwiązania optymalnego, to znaczy wtedy gdy w wektorze współczynników funkcji celu wszystkie wartości są nieujemne.

\subsection{Rodzaje wyników}
\begin{enumerate}
	\item Zadanie posiada rozwiązanie optymalne:
	\begin{enumerate}
		\item Jednoznaczne, jeśli $z_j - c_j = 0$ dla j należących do bazy
		\item Niejednoznaczne, jeśli istnieją $z_j - c_j = 0$ dla j nie należących do bazy
	\end{enumerate}
	\item Nie istnieje skończone rozwiązanie optymalne zagadnienia (funkcja celu może przyjmować wartości nieograniczone). Jest tak, gdy w kolumnie którą należy wstawić do bazy nie istnieją składowe większe od 0.
	\item Układ warunków ograniczających jest sprzeczny. Zagadnienie nie posiada rozwiązań dopuszczalnych. Jest tak, jeśli wśród zmiennych bazowych są niezerowe zmienne sztuczne.
\end{enumerate}

\section{Implementacja}
Format pliku wejściowego jest następujący (wszystkie wartości oddzielone spacją):
\begin{itemize}
	\item 1 wiersz: współczynniki funkcji celu, a po nich dodatkowa wartość charakteryzująca dane zadanie: -1 (minimalizacja) lub 1 (maksymalizacja)
	\item Kolejnych n wierszy ograniczeń każdy postaci: współczynniki danego ograniczenia, RHS (ang. right-hand side value), dodatkowa wartość charakteryzująca dane ograniczenie: -1 ($\leq$), 0 (=), 1 ($\geq$)
\end{itemize}

Przykład:

Minimalizacja

Funkcja celu: 
$-x_1 + x_2$

Ograniczenia: 
\begin{align*}
6x_1 - x_2 \leq 10\\
x_1 + 5x_2 \geq 4\\
x_1 + 5x_2 + x_3 = 5\\
\end{align*}

Odpowiadający mu plik wejściowy:\\
-1 1 -1\\
6 -1 0 10 -1\\
1 5 0 4 1\\
1 5 1 5 0\\

Odpowiadająca im macierz simpleksu (pierwszy wiersz dodany w celu oznaczenia poszczególnych kolumn):
\[
\begin{bmatrix}
		&	   & sign &	RHS\\
     6  &  -1  &   0  &  10\\
     1  &   5  &   0  &   4\\
     1  &   5  &   1  &   5\\
    -1  &   1  &   0  &   0\\
\end{bmatrix}
\]

Warto zwrócić uwagę, że w macierzy simpleksu wektor współczynników funkcji celu jest umieszczony jako ostatni wiersz macierzy. Jest to spowodowane faktem ułatwienia implementacji, gdyż nie zawsze wiersz ten bierze udział w obliczeniach.

Po przekształceniu do postaci standardowej poprzez dodanie odpowiednich zmiennych bilansujących i sztucznych macierz ma następującą postać:
\[
\begin{bmatrix}
		&	   &	  & slack& slack& art  & art  &	RHS\\
     6  &  -1  &   0  &   1  &   0  &   0  &   0  &  10\\
     1  &   5  &   0  &   0  &  -1  &   1  &   0  &   4\\
     1  &   5  &   1  &   0  &   0  &   0  &   1  &   5\\
    -1  &   1  &   0  &   0  &   0  &   0  &   0  &   0\\
\end{bmatrix}
\]

Warto zwrócić uwagę, że zmienne bilansujące (ang. slack variables) oraz sztuczne (ang. artificial variables) są pogrupowane w mniejsze podmacierze jednostkowe. Jest to spowodowane faktem łatwiejszej implementacji, gdyż często chcemy wykonać niektóre operacje tylko na kolumnach z danej grupy.

Następnie na potrzeby pierwszej fazy zmieniany jest wiersz zawierający współczynniki funkcji celu (jest to wiersz ostatni):
\[
\begin{bmatrix}
		&	   &	  & slack& slack& art  & art  &	RHS\\
     6  &  -1  &   0  &   1  &   0  &   0  &   0  &  10\\
     1  &   5  &   0  &   0  &  -1  &   1  &   0  &   4\\
     1  &   5  &   1  &   0  &   0  &   0  &   1  &   5\\
     0  &   0  &   0  &   0  &   0  &  -1  &  -1  &   0\\
\end{bmatrix}
\]

Po stosownych przekształceniach mających na celu minimalizację tak podmienionej funkcji celu otrzymujemy na koniec pierwszej fazy następującą macierz:
\[
\begin{bmatrix}
		   &   &   & slack  & slack   & art    & art&RHS\\
    6.2000 & 0 & 0 & 1.0000 & -0.2000 & 0.2000 & 0 & 10.8000\\
    0.2000 & 1.0000 & 0 & 0 & -0.2000 & 0.2000 & 0 & 0.8000\\
         0 & 0 & 1.0000 & 0 & 1.0000 & -1.0000 & 1.0000 & 1.0000\\
         0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1.0000 & -1.0000 & 0\\
\end{bmatrix}
\]

Jak widać wszystkie współczynniki wartości funkcji celu są niedodatnie oraz zmienne sztuczne nie są zmiennymi bazowymi toteż faza pierwsza zakończyła się sukcesem i możemy przejść do fazy drugiej. Najpierw podmieniana jest w macierzy z powrotem funkcja celu, oraz usuwane są kolumny nieużywanych już zmiennych sztucznych:
\[
\begin{bmatrix}
		    &     &     &  slack   &  slack   &RHS\\
    6.2000  &  0  &  0  &  1.0000  &  -0.2000  &  10.8000\\
    0.2000  &  1.0000  &  0  &  0  &  -0.2000  &  0.8000\\
         0  &  0  &  1.0000  &  0  &  1.0000  &  1.0000\\
   -1.0000  &  1.0000  &  0  &  0  &  0  &  0  &  0\\
\end{bmatrix}
\]

Po stosownych przekształceniach mających na celu maksymalizację funkcji celu otrzymujemy na koniec drugiej fazy następującą macierz:
\[
\begin{bmatrix}
		    &          &          &  slack   &  slack   &     RHS\\
	1.0000  &       0  &       0  &  0.1613  & -0.0323  &  1.7419\\
         0  &  1.0000  &       0  & -0.0323  & -0.1935  &  0.4516\\
         0  &       0  &  1.0000  &       0  &  1.0000  &  1.0000\\
         0  &       0  &       0  &  0.1935  &  0.1613  &  1.2903\\
\end{bmatrix}
\]

Jak widać wszystkie współczynniki wartości funkcji celu są nieujemne toteż faza druga zakończyła się sukcesem. Z tak przedstawionej macierzy łatwo można odczytać rozwiązanie postaci:
$x_1 = 1.7419$, $x_2 = 0.4516$, wartość w optimum = $-1.2903$.

\section{Wyniki}
Działanie zaimplementowanej metody porównano z działaniem funkcji linprog należącej do środowiska Matlab.

\subsection{Minimalizacja}
Przykład 1

\begin{align*}
	2x + y\\
	x + y \geq 3\\
	x + 2y \geq 4\\
\end{align*}

x = 0, y = 3, wartość optimum = 3

Linprog:

x = 0, y = 3, wartość optimum = 3

Przykład 2

\begin{align*}
	-5x -3y\\
	3x + 5y \leq 15\\
	5x + 2y \leq 10\\
\end{align*}

x = 1.0526, y = 2.3684, wartość optimum = -12.3684

Linprog:

x = 1.0526, y = 2.3684, wartość optimum = -12.3684

Przykład 3

\begin{align*}
	-x\\
	x + y \geq 1\\
\end{align*}

brak (optimum w nieskończoności)

Linprog:

Exiting: One or more of the residuals, duality gap, or total relative error
 has stalled:
         the dual appears to be infeasible (and the primal unbounded).      
         (The primal residual < TolFun=1.00e-08.)
         
Przykład 4

\begin{align*}
	5x + 4y + 6z\\
	x = 20\\
	y = 6\\
	z = 15\\
	x + y + z = 10\\
\end{align*}

brak - sprzeczne ograniczenia, obszar dopuszczalny jest pusty

Linprog:

Exiting: The primal is infeasible; the equality constraints are dependent but not consistent.

Przykład 5

\begin{align*}
	-x - y\\
	x \leq 4\\
	-y \geq -4\\
	x + y = 6\\
\end{align*}

Wiele rozwiązań na odcinku\\
x = 2, y = 4\\
x = 4, y = 2\\
wartość optimum = -6\\

Linprog:

x = 3, y = 3, wartość optimum = -6

\subsection{Maksymalizacja}
\begin{align*}
	6x + 5y + 4z\\
	2x + y + z \leq 180\\
	x + 3y + 2z \leq 300\\
	2x + y + 2z \leq 240\\
\end{align*}

x = 48, y = 84, wartość optimum = 708

Linprog:

x = 48, y = 84, wartość optimum = 708

\section{Wnioski}
\begin{enumerate}
	\item Zadanie minimalizacji może zostać przekształcone do zadania maksymalizacji poprzez zmianę znaków współczynników funkcji celu
	\item Dwufazowa metoda simpleksu pozwala na rozwiązywanie układów równań, dla których nie jest łatwo wyznaczyć bazowe rozwiązanie dopuszczalne (które otrzymujemy na koniec pierwszej fazy)
	\item Dwufazowa metoda simpleksu pozwala wykryć sytuacje patologiczne:
	\begin{enumerate}
		\item Brak rozwiązania - sytuacja ta następuje gdy po pierwszej fazie pozostają niezerowe bazowe zmienne sztuczne 
		\item Nieograniczone rozwiązanie - sytuacja taka ma miejsce gdy w dowolnej iteracji nie istnieje pozytywne ratio między RHS a danymi współczynnikami (nie jest spełniony warunek wyjścia dla żadnej zmiennej)
	\end{enumerate}
	\item Metoda ta pozwala również wykryć wiele rozwiązań umieszczonych na hiperpłaszczyźnie - sytuacja ta występuje gdy w wierszu ze współczynnikami funkcji celu jakakolwiek zmienna niebazowa posiada współczynnik równy zero.
	\item Możliwe jest, że metoda ulegnie zapętleniu podczas wykonywania kolejnych iteracji. Można jednak temu zapobiec stosując na przykład Regułę Blanda \cite{bland}
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{wikamp}
Materiały wykładowe zamieszczone na wikampie
\bibitem{bland}
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Bland%27s\_rule}

\end{thebibliography}
\end{document}
